\page[yes]
\section[sujet]{Sujet de thèse}

\subsection{Objets de recherche}

Dans le contexte d'une volonté affichée de mieux affirmer les fonctions agricoles
dans le projet urbain,
et de limiter la consommation d'espaces agricoles et naturels,
nous nous proposons d'étudier les objets suivants et les relations par lesquelles
ils interagissent :

\startitemize[packed]

\item l'étalement urbain et son pendant, la consommation d'espaces agricoles et naturels ;
\item l'agriculture urbaine et les fonctions qu'elle remplit ;
\item la localisation des usages agricoles
  et les interactions spatiales entre ville et agriculture ;
\item les modèles d'action, c'est-à-dire l'ensemble
  des projets et des actions que souhaitent (ou peuvent) mettre en œuvre
  les acteurs pour modifier les dynamiques territoriales.

\stopitemize

\subsection{Questions}

Les changements d'occupation et d'usage du sol apparaissent comme des signaux faibles~;
ils sont difficiles à observer et à objectiver sur le temps court.
Quel peut être dès lors un dispositif d'observation et de suivi de ces changements
qui permette de nourrir le débat public, de sensibiliser aux enjeux de la protection
des espaces agricoles et naturels et d'aider à construire des scénarios
plus économes et globalement plus cohérents~?

Nous envisageons cette question de portée assez générale
sous deux aspects complémentaires. D'abord, sous l'angle de 
l'évolution des relations entre la ville et son territoire et de l'adaptation
des usages agricoles, participant à l'écologisation de la ville et
au renforcement de la place occupée par les espaces naturels et agricoles,
contrecarrant ainsi le processus d'artificialisation.
Ensuite, sous l'angle de possibles couplages
qui interviennent dans la dynamique périurbaine.

Premièrement, si la proximité urbaine
et l'étalement urbain ont un effet sur les usages agricoles
périurbains, on peut supposer que la localisation et l'adaptation de ces usages
aux nouvelles demandes de proximité
ont également un effet sur l'étalement urbain et les formes urbaines.
Peut-on identifier des relations spatiales et fonctionnelles entre les usages agricoles
et la ville qui concourent à des formes urbaines
plus favorables que d'autres à la maîtrise de l'artificialisation
et de l'étalement urbain~?

Deuxièmement, nous pouvons faire l'hypothèse de couplages spatiaux et temporels
non maîtrisés dans le processus de consommation d'espaces agricoles et naturels
qui résultent de décisions insuffisamment coordonnées des acteurs publics
ou de l'effet de latence différencié de la réaction des acteurs individuels aux
évolutions du cadre réglementaire,
aboutissant à des contradictions aux échelles de niveau supérieur.
On peut envisager également la possibilité que les acteurs de la planification
introduisent volontairement, sous forme de compensation par exemple, un couplage
entre la consommation d'espaces au profit de l'artificialisation
et la protection d'espaces naturels et agricoles.
Quelle forme peut prendre ce couplage, et quel est alors
l'effet sur la dynamique territoriale~? Ce couplage
à travers les règles permet-il de mieux atteindre les objectifs, et à quelles conditions~?

Ces deux aspects soulèvent également la question de la capacité d'adaptation du système
d'observation au cours du temps, puisque les échelles et les objets pertinents
peuvent évoluer.

\subsection{Objectifs}

Le premier objectif de la thèse sera de développer une méthode pour caractériser
l'évolution des espaces agricoles et naturels périurbains et l'adaptation
de ces espaces aux nouvelles demandes de proximité.
Cette méthode doit permettre de faciliter les comparaisons entre cas d'études.
Un modèle conceptuel des processus territoriaux
qui interviennent dans la consommation d'espaces agricoles périurbains
sera établi à partir d'une revue de la littérature
et d'un diagnostic territorial des relations ville-agriculture
sur les cas d'études sélectionnés.

Le deuxième objectif consistera à proposer un modèle d'observation des changements 
d'utilisation du sol qui permette de les relier aux interactions multiples, proches et distantes,
qui en sont la cause et de rendre compte des couplages
dont nous faisons l'hypothèse.
La modélisation des changements d'utilisation du sol
à l'échelle de décision des acteurs individuels
et à l'échelle du territoire servira à mettre en relation les deux échelles,
et à établir des comparaisons entre les cas d'études.

Enfin, le troisième objectif sera de représenter ces interactions
dans des modèles dynamiques explicitement spatialisés
susceptibles de servir de support à la médiation territoriale 
et d'aider à construire des scénarios d'urbanisation
plus économes en espaces agricoles et naturels, et globalement plus cohérents.


\subsection{Choix de l'échelle de travail}

Le choix de l'échelle d'analyse et de modélisation est guidé
par les considérations suivantes :

\startitemize

\item cette échelle doit être proche de l'échelle de décision
  pour permettre de représenter les processus sur lesquels il est possible
  d'agir ;

\item elle doit permettre une mise en évidence des incohérences
  qui résultent de décisions prises
  à des échelles inférieures et supérieures.

\stopitemize

Nous proposons de travailler à l'échelle du territoire de projet,
qui peut être le \SCoT, l'inter-\SCoT\ ou le \PLUi,
pris en considération dans sa relation avec l'aire urbaine
qui l'influence et dans son contexte régional.

À l'échelle du \SCoT, dans le cadre d'un territoire sous influence d'un pôle
urbain important, les interactions peuvent être modélisées
à l'intérieur du système plus large de l'agglomération
et d'éventuelles contradictions entre le \SCoT\ et les \PLU\ 
peuvent être mises en évidence.

L'échelle inter-\SCoT\ est d'une autre manière intéressante
pour examiner de possibles incohérences à l'échelle supérieure,
notamment par rapport à la fixation d'objectifs de limitation
de l'étalement urbain et l'examen de l'efficacité
d'une politique normative \cite[dodane_simuler_2014].

\subsection{Terrains envisagés}

Les critères suivants seront utilisés pour sélectionner des terrains
qui serviront de support au projet de recherche :

\startitemize

\item la dynamique urbaine et l'influence d'un grand pôle urbain ;
\item la typologie d’agriculture ou de paysage ;
\item les enjeux particuliers identifiés dans les documents de planification ;
\item l'implication des acteurs du monde agricole, de la société civile
  et des collectivités territoriales.

\stopitemize

Nous souhaitons également disposer de deux terrains complémentaires,
l'un en région Midi\-Pyrénées-Languedoc-Roussillon, l'autre
en région Auvergne\-Rhône-Alpes. Ces deux terrains doivent permettre
de vérifier la reproductibilité des méthodes proposées
et la possibilité de coder les informations obtenues sur chaque cas d'étude
pour établir des comparaisons.

D'abord, nous proposons de travailler à l'échelle de l'agglomération montpelliéraine,
avec un focus sur des territoires périphériques influencés par elle
comme le bassin de Thau, qui a connu une très forte urbanisation
au cours des 50 dernières années. Le paysage de Thau est composé pour partie de vignobles,
d’espaces agricoles « d’intérêt écologique » et d’espaces agricoles
productifs « à dynamiser » (céréales, monoculture de melons),
avec une forte diversification agricole déjà engagée sur la commune de Villeveyrac.

Ensuite, le bassin versant de l'Yzeron, dans l'Ouest lyonnais,
fortement influencé par la proximité de la métropole,
pourra nous fournir un terrain complémentaire.
Il subit des transformations rapides dues à l'artificialisation et à l'étalement urbain,
en même temps qu'il présente des caractéristiques favorables à des formes d'agriculture diversifiées
qui tirent parti de la proximité urbaine.

Une alternative serait de choisir un terrain dans le cadre du projet {\sc frugal},
en fonction des opportunités qui se présenteront au démarrage de la thèse.